<!--author:fog
date:2020/7/3-->

# 第一节

## 第一题

1. $1$
2. $1$
3. $0$
4. $0$

## 第二题

1. $0$
2. $0$
3. $0$ 和 $1$
4. $x$ 不存在

## 第三题

1. $(1 \cdot 1) + (0 \cdot 1 + 0) = 1 + (1 + 0) = 1 + 1 = 1$
2. $(T \wedge T) + (\neg (F \wedge T) \vee F = T$

## 第四题

1. $(\bar 1 \cdot \bar 0) + (1 \cdot \bar 0) = (0 \cdot 1) + (1 \cdot 1) = 0 + 1 = 1$
2. $(F \wedge T) \vee (T \vee T) = T$

## 第五题

1. |$x$|$y$|$z$|$\bar x$|$\bar x \cdot y$|
   |----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|
   |$0$|$0$|$1$|$1$|$0$|
   |$0$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$0$|$1$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|

2. |$x$|$y$|$z$|$y \cdot z$|$x + y \cdot z$|
   |----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|
   |$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|
   |$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|
   |$1$|$0$|$1$|$0$|$1$|
   |$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|
   |$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|

3. |$x$|$y$|$z$|$\bar y$|$x \cdot \bar y$|$x \cdot y \cdot z$|$\bar (x \cdot y \cdot z)$|$x \cdot \bar y + (\bar (x \cdot y \cdot z))$|
   |----|----|----|----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$0$|$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|

4. |$x$|$y$|$z$|$\bar y$|$\bar z$|$\bar y \cdot \bar z$|$y \cdot z$|$y \cdot z + \bar y \cdot \bar z$|$x \cdot (y \cdot z + \bar y \cdot \bar z)$|
   |----|----|----|----|----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|$0$|
   |$0$|$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|$0$|
   |$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|

## 第六题

1. |$x$|$y$|$z$|$\bar z$|
   |----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$1$|
   |$0$|$0$|$1$|$0$|
   |$0$|$1$|$0$|$1$|
   |$0$|$1$|$1$|$0$|
   |$1$|$0$|$0$|$1$|
   |$1$|$0$|$1$|$0$|
   |$1$|$1$|$0$|$1$|
   |$1$|$1$|$1$|$0$|

2. |$x$|$y$|$z$|$\bar x$|$\bar x \cdot y$|$\bar y$|$\bar y \cdot z)$|$\bar x \cdot z + \bar y \cdot z$|
   |----|----|----|----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$0$|$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|

3. |$x$|$y$|$z$|$\bar y$|$x \cdot \bar y \cdot z$|$x \cdot y \cdot z$|$\bar (x \cdot y \cdot z)$|$x \cdot \bar y \cdot z + (\bar (x \cdot y \cdot z))$|
   |----|----|----|----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$0$|$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$1$|

4. |$x$|$y$|$z$|$\bar y$|$x \cdot z$|$\bar x$|$\bar z$|$\bar x \cdot \bar z$|$x \cdot z + \bar x \cdot \bar z$|$\bar y \cdot (x \cdot z + \bar x \cdot \bar z)$|
   |----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|
   |$0$|$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|$0$|
   |$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|

## 第七题

## 第八题

## 第九题

当 $x = 1$ ， $y = 1$ 时，可满足 $x \cdot y = x + y$ 。

## 第十题

$3.4028237 * 10 ^ 38$

## 第十一题

$x + x \cdot y = x$ 布尔积的幂等律
&$= x \cdot x + x \cdot y$ 布尔积对布尔和的分配律
&$= x \cdot (x + y)$ 布尔和的吸收律
&$= x$

## 第十二题

因为当三组布尔积之和满足有任意一组布尔积的值为 $1$ 即可。而要满足情况必须有任意一个布尔积中的两个变元都为 $1$ ，即 $x$ $y$ 或 $x \cdot y$ 或 $y \cdot z$ 为 $1$ 。因此可得证明。

## 第十三题

由布尔恒等式的支配律 $x + 1 = 1$ 和单位元性质 $x + \bar x = 1$ 可得： $x + 1 = x + \bar x$ 。由此得到 $\bar x = 1$ 同理可得 $\bar y = 1$ ， $\bar z = 1$ 。而当 $\bar x$ 和 $\bar y$ 以及 $\bar z$ 均为 $1$ 时，根据变元的布尔积之间的布尔和可得，等式左边值为 $1$ ，等式右边的值也为 $1$ 。因此证明成立。

## 第十四题

|$x$|$\bar x$|$\bar (\bar x)$|
|----|----|----|
|$0$|$1$|$0$|
|$1$|$0$|$1$|

## 第十五题

1. |$x$|$x + x$|
   |----|----|
   |$0$|$0$|
   |$1$|$1$|

2. |$x$|$x \cdot x$|
   |----|----|
   |$0$|$0$|
   |$1$|$1$|

## 第十六题

1. |$x$|$x + 0$|
   |----|----|
   |$0$|$0$|
   |$1$|$1$|

2. |$x$|$x \cdot 1$|
   |----|----|
   |$0$|$0$|
   |$1$|$1$|

## 第十七题

1. |$x$|$x + 1$|
   |----|----|
   |$0$|$1$|
   |$1$|$1$|

2. |$x$|$x \cdot 0$|
   |----|----|
   |$0$|$0$|
   |$1$|$0$|

## 第十八题

1. |$x$|$y$|$x + y$|$y + x$|
   |----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$1$|$1$|
   |$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$1$|$1$|$1$|

2. |$x$|$y$|$x \cdot y$|$y \cdot x$|
   |----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$0$|$0$|
   |$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$1$|$1$|

## 第十九题

1. |$x$|$y$|$z$|$x + (y + z)$|$(x + y) + z$|
   |----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|
   |$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|

2. |$x$|$y$|$z$|$x \cdot (y \cdot z)$|$(x \cdot y) \cdot z$|
   |----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|
   |$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|
   |$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|
   |$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$0$|$1$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|

## 第二十题

|$x$|$y$|$z$|$y \cdot z$|$x + y \cdot z$|$x + y$|$x + z$|$(x + y) \cdot (x + z)$|
|----|----|----|----|----|----|----|----|
|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|
|$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|
|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|
|$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
|$1$|$0$|$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|

## 第二十一题

1. |$x$|$y$|$x \cdot y$|$\bar (x \cdot y)$|$\bar x$|$\bar y$|$bar x + \bar y$|
   |----|----|----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|
   |$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|

2. |$x$|$y$|$x + y$|$\bar (x + y)$|$\bar x$|$\bar y$|$\bar x + \bar y$|
   |----|----|----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|$0$|$0$|
   |$1$|$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|
   |$1$|$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|

## 第二十二题

|$x$|$\bar x$|$x + \bar x$|
|----|----|----|
|$0$|$1$|$1$|
|$1$|$0$|$1$|

## 第二十三题

|$x$|$\bar x$|$x \cdot \bar x$|
|----|----|----|
|$0$|$1$|$0$|
|$1$|$0$|$0$|

## 第二十四题

1. $x$
2. $\bar x$
3. $0$
4. $1$

## 第二十五题

1. |$x$|$y$|$x \bigoplus y$|$x + y$|$x \cdot y$|$\bar (x \cdot y)$|$(x + y) \cdot (\bar x \cdot y)$|
   |----|----|----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|
   |$0$|$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$0$|

2. |$x$|$y$|$x \bigoplus y$|$\bar y$|$x \cdot \bar y$|$\bar x$|$\bar x \cdot y$|$(x \cdot \bar y) + (\bar x \cdot y)$|
   |----|----|----|----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|
   |$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|
   |$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|

## 第二十六题

|$x$|$y$|$x \bigoplus y$|$y \bigoplus y$|
|----|----|----|----|
|$0$|$0$|$0$|$0$|
|$0$|$1$|$1$|$1$|
|$1$|$0$|$1$|$1$|
|$1$|$1$|$0$|$0$|

## 第二十七题

1. |$x$|$y$|$z$|$y \bigoplus z$|$x \bigoplus (y \bigoplus z)$|$x \bigoplus y$|$(x \bigoplus y) \bigoplus z$|
   |----|----|----|----|----|----|----|
   |$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
   |$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|
   |$0$|$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
   |$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|
   |$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|
   |$1$|$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|$0$|
   |$1$|$1$|$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|
   |$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|$0$|$1$|

由于表格中 $x \bigoplus (y \bigoplus z)$ 与 $(x \bigoplus y) \bigoplus z$ 的值相同，所以等式成立。

## 第二十八题

1. $x \cdot y$
2. $\bar x + \bar y$
3. $(x + y + z) \cdot (\bar x + \bar y + \bar z)$
4. $(x + \bar z) \cdot x + 1 \cdot \bar x + 0$

## 第二十九题

由于 $F$ 是一个含有变元 $x_1$ ，$\cdot \cdot \cdot$ ， $x_n$ 的布尔表达式，并且同一个函数的不同的布尔表达式是等价的。而 $\bar F^d(x_1 , \cdot \cdot \cdot , x_n) = F \bar (x_1 , \cdot \cdot \cdot , x_n)$ ， $\bar F^d(x_1 ,\cdot \cdot \cdot , x_n) = F (\bar x_1 , \cdot \cdot \cdot , \bar x_n)$ 。因此， $\bar F^d(x_1 , \cdot \cdot \cdot , x_n) = F (\bar x_1 , \cdot \cdot \cdot , \bar x_n)$ 。将其变形后，可得到 $F^d(x_1 , \cdot \cdot \cdot , x_n) = \bar (F (\bar x_1 , \cdot \cdot \cdot , \bar x_n))$ 。因此可得证明。

## 第三十题

由于练习 $29$ 题已证明 $F^d(x_1 , \cdot \cdot \cdot , x_n) = \bar (F (\bar x_1 , \cdot \cdot \cdot , \bar x_n))$ ，而本题已知 $F = G$ 。因此，$G^d(x_1 , \cdot \cdot \cdot , x_n) = \bar (F (\bar x_1 , \cdot \cdot \cdot , \bar x_n))$ ，结合德·摩根律可知， $F^d = G^d$ 。

## 第三十一题

## 第三十二题

## 第三十三题

|$x$|$y$|$x \cdot y$|$\bar (x \cdot y)$|$\bar x$|$\bar y$|$\bar x + \bar y$|$p$|$q$|$p \wedge q$|$\neg (p \wedge q)$|$\neg p$|$\neg q$|$\neg p \vee \neg q$|
|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|
|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
|$0$|$1$|$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|$0$|$1$|$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|
|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$1$|$1$|
|$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|

由以上真值表可得： $\bar x \cdot y = \bar x + \bar y$ ；由以上真值表可得： $\neg (p \wedge q) = \neg p \vee \neg q$ 。而 $\bar (x \cdot y) = \bar x + \bar y$ 和 $\neg (p \wedge q) = \neg p \vee \neg q$ 的真值表相同，因此可得证明。同理可得其剩余一个证明，因此证明成立。

## 第三十四题

|$x$|$y$|$x \cdot y$|$x + x \cdot y$|$x + y$|$x \cdot (x + y)$|$p$|$q$|$p \wedge q$|$p \vee (p \wedge q)$|$p \vee q$|$p \wedge (p \vee q)$|
|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|
|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
|$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$0$|
|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|
|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|

由以上真值表可得： $p \vee (p \wedge q) = p \wedge (p \vee q)$ 。而 $x + x \cdot y = x \cdot (x + y)$ 和 $p \vee (p \wedge q) = p \wedge (p \vee q)$ 的真值表完全相同，因此题目可被证明。

## 第三十五题

|$x$|$x \cdot x$|$x + x$|$x \vee x$|$x \wedge x$|
|----|----|----|----|----|
|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|

根据真值表可得： $x \cdot x = x + x = x \vee x = x \wedge x$ 。因此题目可被证明。

## 第三十六题

|$x$|$\bar x$|$x + \bar x$|$x \cdot \bar x$|$x \vee \bar x$|$x \wedge \bar x$|
|----|----|----|----|----|----|
|$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|$0$|
|$1$|$0$|$1$|$0$|$1$|$0$|

根据真值表可得： $x \cdot \bar x = x \wedge \bar x = 0$ ， $x + \bar x = x \vee \bar x = 1$ 。因此可得证明。

## 第三十七题

|$x$|$\bar x$|
|----|----|
|$0$|$1$|
|$1$|$0$|

根据真值表可得：当元素 $x$ 取 $0$ 时，它的补是 $1$ 。反之，则它的补为 $0$ 。因此可得证明。

## 第三十八题

|$x$|$\bar x$|$\bar (\bar x)$|
|----|----|----|
|$0$|$1$|$0$|
|$1$|$0$|$1$|

根据真值表可得：对每个元素 $x$ ，当 $x$ 取 $0$ 和 $1$ 时， $x = \bar (\bar x)$ 。因此可得证明。

## 第三十九题

|$x$|$y$|$x + y$|$\bar (x + y)$|$\bar x$|$\bar y$|$\bar x + \bar y$|$x \cdot y$|$\bar (x \cdot y)$|$\bar x \cdot \bar y$|
|----|----|----|----|----|----|----|----|----|----|
|$0$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|
|$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|$0$|$1$|$0$|$1$|$0$|
|$1$|$0$|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|$0$|$1$|$0$|
|$1$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|

将这逻辑等价式中的且、或、非分别替换成布尔代数中的布尔积、布尔和以及补，再由此上真值表可得：德·摩根律在布尔代数中成立。

## 第四十题

将这逻辑等价式中的且、或、非分别替换成布尔代数中的布尔积、布尔和以及补，可得以下真值表：

|$x$|$y$|$z$|$x \cdot (y + (x \cdot z))$|$(x \cdot y) + (x \cdot z)$|$x + (y \cdot (x + z))$|$(x + y) \cdot (x + z)$|
|----|----|----|----|----|----|----|
|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
|$0$|$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|
|$0$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
|$0$|$1$|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|
|$1$|$0$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
|$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|
|$1$|$1$|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|
|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|

根据真值表可得：证明成立。

## 第四十一题

|$x$|$y$|$x + y$|$x \cdot y$|
|----|----|----|----|
|$0$|$0$|$0$|$0$|
|$0$|$1$|$1$|$0$|
|$1$|$0$|$1$|$0$|
|$1$|$1$|$1$|$1$|

根据真值表可知： $x + y = 0$ ，则 $x = 0$ ， $y = 0$ ； $x \cdot y = 1$ ，则 $x = 1$ ， $y = 1$ 。因此证明成立。

## 第四十二题

|$x$|$y$|$y + 0$|$x \cdot (y + 0)$|$y \cdot 1$|$x + y \cdot 1$|
|----|----|----|----|----|----|
|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
|$0$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|
|$1$|$0$|$0$|$0$|$0$|$0$|
|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|$1$|

由真值表可得：将 $x \cdot (y + 0)$ 取对偶式得到 $x + y \cdot 1$ ，而真值表不变，因此可得证明。

## 第四十三题
