<!--author:fog
date:2020/4/2-->

# 第七节

## 第一题

* $m = 2a + 1$
* $n = 2a + 1$
* $m + n = 2(2a + 1)$
* 所以可得结论

## 第二题

* $m + n = 2a + 2a = 4a = 2(2a)$
* 所以可得结论

## 第三题

* $m^{2} = (2a)^{2} = 2(2a^{2})$
* 所以可得结论

## 第四题

* $m = 2a$
* $-m = - (2a) = -2a = 2(-a)$
* 所以可得结论

## 第五题

* $m + n = 2a$ $n + a = p$ （其中 $a$ 为整数）
* $m + p$ 也是奇数
* $m = 2a - n$
* $p = 2a - n$
* $m + p = (2a - n) * (2a - n ) = 2(2a - n)$（直接证明法）
* 所以可得结论

## 第六题

* $m = 2a - 1$
* $n = 2a + 1$
* $m *n = (2a + 1)* (2a - 1) =  2(2a^{2} + 2a) + 1$
* 所以可得结论

## 第七题

* $(a + 1)^{2} - a^{2} = 2a + 1$
* 所以可得结论

## 第八题

* 令 $n = m^{2}$
* $m = 0$
* $n + 2 = 2$
* 假设 $m >= 1$
* $n$ 的最小完全平方为： $(m + 1)^{2}$
* $(m + 1)^{2} = n + 2m + 1 > n + 2$
* 所以 $n + 2$ 不是完全平方数

## 第九题

* 若 $r$ 为有理数， $i$ 为无理数，并且 $s = r + i$ 为有理数
* 利用例7已经证明到的： $r + s$ 为有理数
* $s + (-r) = i$
* 所以这是矛盾的，因此可得结论

## 第十题

* $m = a / b$
* $n = c / d$
* $m *n = (a / b )* (c / d) = (a *d + b*c) / bd$ （其中 $b$ $d$ 不为0）
* 所以可得结论

## 第十一题

* $\sqrt 2 * \sqrt 2 = 2$（数学归纳法寻找了一个反例）
* 因此观点被驳斥了

## 第十二题

* 是真的
* 若 $a / b$ 为非零有理数 ，而 $x$ 为无理数，则要证明 $x * (a / b)$ 为无理数
* $a / b = 0 ,b \neq = 0$
* $a = 0$
* 所以 $b /a$ 也是有理数（归谬证明法）

## 第十三题

* 由于 $1 / x$ 为有理数，则 $x \neq = 0$ 且 $x$  为有理数
* $1 / x = a / b$ （其中 $a$ $b$ 均为整数， $b$ 不为0）
* $a * x = b$
* $x = b / a$
* 所以可得结论

## 第十四题

* 练习10证明了两个有理数的乘积是有理数，所以可得一个有理数为两个有理数的比值
* $1 / x$ 为有理数1和有理数 $x$ 的比值

## 第十五题

* $x + y = 2$
* $x + y < 1 + 1$
* $x + y < 2$
* 所以可得结论

## 第十六题

* $m = 2a + 1$
* $n = 2a + 1$
* $m * n = 2(2a^{2} + 2a) + 1$
* 所以可得结论

## 第十七题

* $n = 2a + 1$
* $n^{3} + 5 = 2(4a^{3} + 6a^{2} + 3a + 3)$
* 所以可得结论

## 第十八题

* 利用归谬证明法，假设 $p$ 与 $\neg q$ 为真，即 $3n + 2$ 为偶数， $n$ 为奇数
* $\neg q \rightarrow \neg p$ 为真
* 即 $n$ 为奇数，$3n + 2$ 为奇数
* 由于 $3n + 2$ 为偶数 与 $3n + 2$ 为奇数相矛盾
* 所以 $n$ 为奇数
* 所以可得结论

## 第十九题

* $n > 1,n^{2} > n$
* 将 $P(0)$ 中的 $n = 0$ 代入$
* 若 $0 > 1$ ，则 $0^{2} >0$
* 由于前提为假，所以语句 $P(0)$ 为真（空证明）

## 第二十题

* 若 $n$ 为正整数，则 $n^{2} >= n$
* 将 $P(1)$ 中的 $n = 1$ 代入，，则句子为： 若 $n$ 为正整数，则 $1 >= 1$
* 由于结论 $1 > 1$ 为真，所以原命题为真（平凡证明）

## 第二十一题

* 将 $p(1)$ 中的 $n = 1$ 带入，则句子为： $a + b >= a + b$
* 由于 $a >= 0$ 且 $b >= 0$
* 所以结论为真
* 所以原命题为真（平凡证明）

## 第二十二题

* 令 $p$ 为如果你从装有蓝色袜子的抽屉里选3只袜子，则一定会得到2只蓝袜和2只黑袜子
* 假设 $\neg p$ 为真，这意味着一定会得到小于2只蓝袜和2只黑袜，就不能选3只袜子了
* 所以 $\neg p$ 和 $o$ 有矛盾
* 因此 $\neg p$ 为假， $p$ 为真
* 所以可得结论

## 第二十三题

* 令 $p$ 为任意64天中至少有10天在每星期的同一天里
* 假设 $\neg p$ 为真，即任意64天中至多有9天在每星期的同一天里
* 因为一个星期有7天，这蕴含这最多可以选择63天
* 对于每星期的同一天，最多可以选择9天属于这一天
* 这与我们题中的10天的前提相矛盾
* 也就是说，如果 $r$ 是命题 $64$ 天，则我们已经证明了 $\neg p \rightarrow (r \rightarrow \neg r)$
* 所以我们知道 $p$ 为真，即原句结论为真

## 第二十四题

* 令 $p$ 为任意25天中至少有3天在同一个月份
* 假设 $\neg p$ 为真，即任意25天中至多有2天在同一个月份
* 由于一个星期有7天，这蕴含着最多有14天可以选择
* 而25天和14天相矛盾
* 所以 $\neg p$ 为假， $p$ 为真
* 所以可得结论

## 第二十五题

* 假设 $\neg p$ 为真，即 $r$ 为有理数
* 则 $r^{3} + r + 1 = 0$
* r = a / b （ $a$ 和 $b$ 都是整数，且 $a /b$ 是既约分数）
* 则有 $(a / b)^{3} + (a / b) + 1 = 0$
* 则式子的左右两边同时乘以 $b^{3}$
* $a^{3} + ab^{2} + b^{3} = 0$
* 则将 $a$ 为偶数或奇数以及 $b$ 为偶数或奇数代入，得到式子的左右两始终为奇数
* 由于式子不为偶数，即式子不为0
* 所以式子不可能为0
* 因此结论成立

## 第二十六题

* 题目可以写为 $p \leftrightarrow q$
* 其中 $p$ 为若 $n$ 为正整数，则 $n$ 为偶数
* $q$ 为 $7n + 4$ 是偶数
* 假设 $p$ 为真，即 $n = 2a$
* 所以 $q$ 为偶数， $p \rightarrow q$ 成立
* 接下来要证明 $q \rightarrow p$ ，可以采用反证法，证明 $\neg p \rightarrow \neg q$ 成立
* 即 $\neg p$ 为 $n = 2a + 1$
* 则 $\neg q$ 为 $7n + 4 = 2(7a + 5) + 1$
* 所以 $\neg q$ 为奇数， $\neg p \rightarrow \neg q$ 成立，这等价于 $q \rightarrow p$
* 由于 $p \leftrightarrow q$ ，因此结论成立

## 第二十七题

* 若 $p$ 为真，则 $n = 2a + 1$
* $q$ 为：$5(2a + 1) + 6 = 2 (5a + 5) + 1$
* 所以 $q$ 为奇数， $p \rightarrow p$ 成立
* 利用反证法证明 $\neg p \rightarrow \neg q$ 可以得到 $q \rightarrow p$
* 即 $\neg p$ 为 $n = 2a$
* $\neg q$ 为 $5 * 2a +6 = 2 (5a + 3)$
* 所以 $\neg p$ 为偶数
* 所以 $\neg p \rightarrow \neg q$ ，即 $q \rightarrow p$
* 因为 $p \leftrightarrow q$
* 因此结论成立

## 第二十八题

* 令 $p$ 为 $m^{2} = n^{2}$
* $q$ 为 $m = n$ 或 $m = -n$
* $m^{2} = n^{2}$
* $(m + n)(m - n) = 0$
* $m + n = 0 \vee m - n = 0$
* 因此结论成立

## 第二十九题

* 由于 $m * n = 1$ ，并且 $m$ 和 $n$ 为整数
* 只有 $1 *1 = 1$ 或 $(-1)* (-1) = 1$
* 所以 $m = 1$ 且 $n = 1$
* 或者 $$m = -1$ 且 $n = -1$
* 所以结论成立

## 第三十题

* $(a + b) / 2 < a$
* $b < a$（可得条件1推出条件2成立）
* $(a + b) / 2 > b$
* $a > b$（可得条件2推出条件3成立）
* $a > b$
* $(a + b) / 2 > b$（可得条件3推出条件1成立）
* 所以三条语句是等价的

## 第三十一题

* 若 $a$ 为 $3x + 2$
* 则 $a = 2(3x + 2)$
* $a$ 是偶数
* $b$ 为 $x + 5 = x + 4 + 1 = 2(x + 4) + 1$
* $x^{2} = 2(3x +2)$
* 所以 $a \rightarrow b$
* 若 $x + 5 = 2a + 1$
* $x = 2(a - 2)$
* $x$ 为偶数
* 将 $x = 2(a - 2)$ 代入 $x^{2}$ 中
* $x^{2} = 2(a - 2)^{2} = 2(2a^{2} - 8a -8)$
* 所以 $x^{2}$ 为偶数
* $b \rightarrow c$ 成立
* 若 $x^{2}$ 为偶数，则 $3x + 2$ 为偶数
* 有例10可得： 若 $x^{2}$ 是偶数， 则 $x$ 是偶数
* 所以 $3x + 2 = 3(2a) + 2 = 2 (3a +1)$
* 所以 $3x + 2$ 是偶数
* 所以 $c \rightarrow a$
* 所以三条语句是等价的

## 第三十二题

* 令三个语句为: $a$ $b$ $c$
* 若 $x$ 为有理数成立，则 $x = a / b$ （其中 $a$ 和 $b$ 为整数， $b$ 不为0）
* 则 $x / 2 = (a / b) * (1 / 2) = a / 2b$
* 所以 $x / 2$ 为有理数
* 所以 $a \rightarrow b$ 成立
* 若 $x / 2$ 为有理数
* 则 $3x - 1 = 3(2a / b) - 1 = (6a - b) / b$ （其中 $b$ 不为0， $a$ 和 $b$ 为整数）
* 所以 $3x - 1$ 为有理数
* 所以 $b \rightarrow c$ 成立
* 若 $3x - 1$ 为有理数
* 则 $3x - 1 = a/b$
* $x = (a - b) / 3b$ （其中 $b$ 不为0， $a$ 和 $b$ 为整数）
* 所以 $x$ 为有理数
* 所以 $c \rightarrow a$ 成立
* 所以三条语句是等价的

## 第三十三题

* 令三个语句为: $a$ $b$ $c$ ，令 $x = a / b$ （其中 $b$ 不为0， $a$ 和 $b$ 为整数）
* $x / 2 = 3x + 2$
* $x = 6(a / b + 4) /b = 2(3a + 2b) / b$ （其中 $b$ 不为0）
* 所以 $x / 2$ 为有理数
* 所以 $b \rightarrow c$ 成立
* $x / 2 = a / b$
* $x = 2a / b$ （其中 $b$ 不为0）
* 所以 $x / 2a$ 为有理数
* 所以 $c \rightarrow a$ 成立
* 所以三条语句是等价的

## 第三十四题

* 不正确，因为得到 $x = 1$ 或 $x = -1$ 时，应该将 $x$ 的值代入，以此来检验式子的前后是否具有可逆性。

## 第三十五题

* 不正确，因为得到 $x = 1$ 或 $x = 6$ 时，应该将 $x$ 的值代入，以此来检验等式两边进行的操作具有可逆性。

## 第三十六题

* 当证明 $p_{1} \leftrightarrow p_{4}$ 和 $p_{1} \leftrightarrow p_{3}$ 时，可以得到 $p_{3} \leftrightarrow p_{4}$ ；由 $p_{2} \leftrightarrow p_{3}$ 和 $p_{3} \leftrightarrow p_{4}$ 时，可以得到 $p_{2} \leftrightarrow p_{4}$ ；由 $p_{1} \leftrightarrow p_{4}$ 和 $p_{2} \leftrightarrow p_{4}$ 可以得到 $p_{1} \leftrightarrow p_{2}$ ，因此 $p_{1} \equiv p_{2} \equiv p_{3} \equiv p_{4}$ 。

## 第三十七题

* 因为 $p_{1} \leftrightarrow p_{4}$ , $p_{4} \leftrightarrow p_{2}$
* 所以 $p_{1} \leftrightarrow p_{2}$
* 因为 $p_{3} \leftrightarrow p_{1}$ , $p_{1} \leftrightarrow p_{4}$
* 所以 $p_{3} \leftrightarrow p_{4}$
* 因为 $p_{4} \leftrightarrow p_{2}$ , $p_{2} \leftrightarrow p_{5}$
* 所以 $p_{4} \leftrightarrow p_{5}$
* 因为 $p_{2} \leftrightarrow p_{5}$ , $p_{5} \leftrightarrow p_{3}$
* 所以 $p_{2} \leftrightarrow p_{3}$
* 因为 $p_{5} \leftrightarrow p_{3}$ , $p_{3} \leftrightarrow p_{1}$
* 所以 $p_{5} \leftrightarrow p_{1}$
* 所以可以利用已知条件的假言三段论来证明 $p_{1} \equiv p_{2} \equiv p_{3} \equiv p_{4} \equiv p_{5}$ 。

## 第三十八题

* 反例为7。

## 第三十九题

* 使用矛盾法证明，假设 $A$ 为改式的平均值
* 根据题意： $A < (a_{1} + a_{2} + ··· + a_{n}) / n$
* $a_{1} + a_{2} + ··· + a_{n} = A* n$
* 则 $(a_{1} + a_{2} + ··· + a_{n}) / n = A$
* 由于 $A < (a_{1} + a_{2} + ··· + a_{n}) / n$ 与题意不符，所以可得结论

## 第四十题

* 前十个正整数的总和为55
* 3组这十个正整数的总和为 $55 * 3 = 165$
* 则这3组的平均数为 $165 / 10 = 16.5$
* 由于练习39中说， $(a_{1} + a_{2} + ··· + a_{n}) / n$ 中至少有一个数大于或等于他们的平均值
* 因此可得结论

## 第四十一题

* 令语句分别为句一，句二，句三，句四，则需要证明句一蕴含句二，句二蕴含句三，句三蕴含句四，句四蕴含句一。
* 假设句一成立，即 $n$ 为偶数， $n = 2a$
* 所以句二为 $n + 1 = 2a + 1$ ，即 $n + 1$ 为奇数
* 所以句一蕴含句二
* 假设句二成立，即 $n + 1$ 为奇数
* 则句三为 $3(2a) + 1 = 2(3a + 1)$
* 所以 $3n + 1$ 为奇数
* 所以句二蕴含句三
* 假设句三成立，即 $3n + 1$ 为奇数
* 则 $n = 2a / 3$
* 所以句三蕴含句四
* 假设句四成立，即 $3n$ 为偶数
* 则 $n = 2a / 3$
* 所以句四蕴含句一
* 因为句一蕴含句二，句二蕴含句三，句三蕴含句四，句四蕴含句一
* 所以这组条件语句是逻辑等价的

## 第四十二题

* 令语句分别为句一，句二，句三，句四，则需要证明句一蕴含句二，句二蕴含句三，句三蕴含句四，句四蕴含句一。
* 假设句一成立，即 $n^{2}$ 为奇数， $n = (2a + 1) / n$
* 所以句二为 $2a$ ，即 $1 - n$ 为偶数
* 所以句一蕴含句二
* 假设句二成立，即 $1 - n$ 为偶数
* 则句三为 $n^{3} = 2(4a{3} + 6a^{2} + 4a) + 1$
* 所以 $n^{3}$ 为奇数
* 所以句二蕴含句三
* 利用反证法可以得出：句四的否命题蕴含句三的否命题
* 假设 $n^{2} = 2a$
* $n^{3} = 2(a * n)$
* 即 $n^{3}$ 为奇数
* 所以句四的否命题蕴含句三的否命题
* 即句三蕴含句四
* 假设句四成立，即 $n + 1$ 为偶数
* 则 $n^{2} = 2a - 1$
* 将 $n^{2} = 2a$ 变形为 $n^{2} = 2(a - 1) + 1$
* 由于句四变形得到句一
* 即 $n^{2}$ 是奇数
* 所以句四蕴含句一
* 因为句一蕴含句二，句二蕴含句三，句三蕴含句四，句四蕴含句一
* 所以这组条件语句是逻辑等价的
